%---------------------------------------------------------------------------------------

\chapter[Metodologia]{Metodologia}\label{ch:metodologia}

%---------------------------------------------------------------------------------------

% Lista de abreviaturas e de siglas

%---------------------------------------------------------------------------------------

% Lista de simbolos

%---------------------------------------------------------------------------------------

Apresenta-se a seguir a metodologia de simulação em dinâmica dos fluidos computacional a partir da formulação matemática pelo método de Lattice Boltzmann, suas características, limitações e adaptações para escoamentos compressíveis.
São descritos o processo de validação através da solução analítica do problema do tubo de Sod utilizado como referência, as métricas de desempenho, as configurações de testes (forte e fraco), e a seleção de tecnologias paralelas.

%---------------------------------------------------------------------------------------

\section{Método de Lattice Boltzmann para Escoamentos Compressíveis}\label{sec:metodo-de-lattice-boltzmann-para-escoamentos-compressiveis}

O LBM resolve a dinâmica de um conjunto de funções de distribuição discretas $f_i(\mathbf{x},t)$ associadas a um conjunto de direções de velocidade $\{\mathbf{c}_i\}_{i=0}^{Q-1}$ sobre uma malha regular, com evolução via esquema colisão–propagação. A formulação clássica de \textcite{Chen1998} emprega o operador BGK, 
$
f_i(\mathbf{x}+\mathbf{c}_i\Delta t,t+\Delta t) 
= f_i(\mathbf{x},t) 
- \omega \left[f_i(\mathbf{x},t)-f_i^{\text{eq}}(\rho,\mathbf{u},T)\right],
$
onde $\omega$ é a taxa de relaxação e $f_i^{\text{eq}}$ é a distribuição de equilíbrio que assegura a recuperação das equações macroscópicas por expansão de Chapman–Enskog.
Para escoamentos compressíveis, é necessário incorporar energia e variação de temperatura, estendendo o conjunto de momentos conservados e o equilíbrio (por exemplo, a partir de expansões de Hermite de maior ordem ou funções de Maxwell–Boltzmann com dependência em $T$), além de técnicas de estabilização/regularização.

Trabalhos recentes propõem esquemas eficientes em redes padrão como D3Q19/D2Q9 com extensões de termos térmicos e correções de compressibilidade~\cite{Guo2020}, bem como procedimentos de regularização de altos momentos não-equilíbrio para mitigar oscilações próximas a descontinuidades (choques)~\cite{Tran2022}.
A regularização filtra componentes não-hidrodinâmicas dos tensores de ordem superior antes da colisão, reduzindo ruído e instabilidades numéricas.
Alternativamente, pode-se empregar modelos com múltiplas relaxações (MRT) e/ou operadores entropicamente estáveis (ELBM), ao custo de maior complexidade.

Neste trabalho, adota-se um conjunto de distribuições e uma colisão compatível com compressibilidade moderada a alta, com:
\begin{itemize}
    \item reconstrução de grandezas macroscópicas por momentos de $f_i$ para $\rho$, $\rho\mathbf{u}$ e energia;
    \item distribuição de equilíbrio $f_i^{\text{eq}}(\rho,\mathbf{u},T)$ construída para recuperar as equações de Euler/Navier–Stokes compressíveis ao nível desejado de ordem;
    \item regularização iterativa dos momentos não-equilíbrio controlada por um parâmetro de ponderação, visando amortecer overshoots e oscilações de Gibbs em frentes de choque;
    \item tratamento de condições de contorno compatível com o problema de tubo de choque (estados esquerdo/direito).
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------------------

\section{Problema do Tubo de Choque de Sod}\label{sec:problema-do-tubo-de-choque-de-sod}

% TODO: Desenvolver o texto.

%---------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Solução Numérica Utilizando o Método LBM}\label{subsec:solucao-numerica-utilizando-o-metodo-lbm}

% TODO: Desenvolver o texto.
% TODO: Melhorar o texto sobre as condições de contorno.

Para o tubo de choque 3D com perturbação unidimensional, utilizam-se:

\begin{itemize}
    \item Contorno permissivo (saída não refletiva) nas extremidades longitudinais: as distribuições que advêm do exterior do domínio são reconstruídas a partir do estado macroscópico adjacente (extrapolação de primeira ordem) ou de um estado-alvo suave, minimizando reflexões espúrias;
    \item Periodicidade nas demais direções (transversais), obtida copiando as distribuições que saem por uma face para a face oposta;
    \item Inicialização com estados esquerdo/direito ($L/R$) separados por membrana em $x_0$, impondo $(\rho,p,\mathbf{u})$ distintos nos subdomínios.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Solução Analítica}\label{subsec:solucao-analitica}

\todo{Escrever a formulação da solução analítica completa.}

Para validação, utiliza-se o problema de Riemann unidimensional (tubo de choque de Sod), com estados iniciais à esquerda (L) e à direita (R): $\left(\rho_L, u_L, p_L\right)$ e $\left(\rho_R, u_R, p_R\right)$, separados por uma membrana na posição $x_0$.
A solução analítica para um gás ideal com razão de calores $\gamma$ envolve a interação de três ondas: (i) uma onda de rarefação, (ii) uma onda de contato e (iii) uma onda de choque.
O perfil ao tempo $t>0$ é calculado resolvendo-se o sistema de equações de Rankine–Hugoniot para as regiões e a compatibilidade através da rarefação, obtendo $p^\ast$ e $u^\ast$ no estado intermediário.
A partir de $p^\ast, u^\ast$, determinam-se as posições das frentes e os perfis de $\rho(x,t)$, $u(x,t)$ e $p(x,t)$.

No contexto deste estudo, a solução de referência é utilizada para:
\begin{itemize}
    \item normalizar grandezas simuladas (por exemplo, adimensionar $u$ por uma escala acústica local);
    \item computar erros $L_1/L_2/L_\infty$ entre simulação e analítico ao longo do tempo;
    \item avaliar a convergência de malha (refinos em $N_x$) e o impacto de parâmetros de regularização do LBM na espessura numérica do choque e na difusão da onda de contato.
\end{itemize}

Em regime hipersônico, a intensidade da descontinuidade cresce e o amortecimento numérico torna-se crítico para evitar oscilações.
Técnicas de regularização e ajustes no tempo de relaxação efetivo (viscosidade numérica) mostram-se decisivas para estabilidade e fidelidade, conforme indicado em \textcite{Tran2022, Rathnayake2024}.

%---------------------------------------------------------------------------------------

\section{Análise de Escalabilidade e Complexidade}\label{sec:analise-de-escalabilidade-e-complexidade}

Para avaliar a escalabilidade de implementações do método LBM para escoamentos compressíveis, é essencial adotar métricas de desempenho padronizadas e procedimentos de comparação controlados. Para isso, consideram-se testes de escalonamento forte e fraco, variando o número de núcleos de processamento para um domínio de problema fixo (escalonamento forte) ou crescimento proporcional do problema (escalonamento fraco). A partir desses testes, calcula-se o \textit{speedup} (aceleração) e a eficiência paralela. Em geral define-se o \textit{speedup} S como a razão entre o tempo de execução em um único núcleo e o tempo em P núcleos, $S = T_1 / T_P$, e a eficiência paralela $\eta = S/P$ \cite{Lauricella2025}. Alternativamente, especialmente para o método LBM, pode-se medir diretamente o \textit{throughput} em GLUPS (\textit{giga-lattice updates per second}), que expressa quantos bilhões de células são atualizadas por segundo. Por exemplo, \textcite{Tomczak2021} reporta alcançar até 2.5 GLUPS em dupla precisão em GPU de alto desempenho, representando uma alta fração da largura de banda de memória teórica do dispositivo (por volta de 60–70\%) e está intimamente ligado ao uso de recursos de memória.

As métricas principais consideradas incluem:

\begin{itemize}
    \item \textit{Throughput} (GLUPS): mede a taxa de atualizações de células LBM por segundo. Essa métrica de “giga-” é padronizada em literatura de LBM para comparar implementações em diferentes arquiteturas. Uma alta taxa em GLUPS indica que o código está próximo do limite de textit{throughput} de hardware (geralmente limitado por largura de banda);
	\item \textit{Speedup} e eficiência paralela: definidas a partir de medições de tempo ou GLUPS. Em particular, pode-se usar definições baseadas em GLUPS: $S(P) = GLUPS(P) / GLUPS(1)$, $\eta = S(P) / P$, conforme proposto em estudos de LBM de larga escala~\cite{Lauricella2025}. A eficiência ideal (teórica) é $\eta = 1$, mas perdas são comuns devido a latências na comunicação e sobrecargas dos barramentos de memória;
	\item Complexidade do código (LOC): conta-se o número de linhas de código (LOC, \textit{lines of code}) necessárias para a implementação. Essa métrica mede a complexidade do código e a dificuldade em realizar manutenções ou expansões para suportar novas técnicas e generalizações do modelo;
	\item Uso de memória e largura de banda: avalia o consumo de memória por célula por núcleo e a fração da largura de banda efetivamente usada. Na maioria das implementações LBM, o escoamento é intensivo em memória. Portanto, medir quantos bytes são lidos ou escritos por atualização de célula e quão próximo do pico de banda está o código é fundamental.
\end{itemize}
    
Além dessas métricas quantitativas, considera-se a avaliação da portabilidade e complexidade.
O número de parâmetros do hardware necessários, a facilidade de paralelizar laços de repetição, e o esforço de adaptação (por exemplo, inserção de diretivas ou funções específicas) também são considerados parte da análise de complexidade.

A metodologia para avaliar a escalabilidade e complexidade é definida pelos passos:
\begin{itemize}
    \item Escalonamento forte: escolher um conjunto de tamanhos de domínio representativos e executar testes variando a quantidade de núcleos de processamento $P$;
	\item Escalonamento fraco: escolher um conjunto de tamanhos de domínio representativos e executar testes variando a resolução do domínio do problema proporcionalmente à variação da quantidade de núcleos de processamento $P$;
	\item Em cada caso, medir o tempo de simulação por passo e o GLUPS alcançado. Calcular a aceleração e eficiência. Comparar se o GLUPS total cresce linearmente com P de acordo com a escala ideal linear $S = P$;
	\item Incluir na análise também dados como consumo de memória total (em GigaBytes), banda de memória utilizada calculada através das informações da arquitetura do hardware, e contagem de linhas de código para cada versão implementada;
	\item Empregar ferramentas de \textit{profiling} para quantificar a utilização de recursos não trivialmente obtidos, como uso de caches, largura de banda, FLOPs efetivos.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------------------

\section{Seleção de Tecnologias para Implementação Computacional}\label{sec:selecao-de-tecnologias-para-implementacao-computacional}

Nesta seção, discutimos sete tecnologias concorrentes para paralelização de códigos de alta performance: OpenCL, OpenMP, OpenACC, CUDA, Kokkos, RAJA e MPI. Cada uma delas oferecem vantagens e desvantagens entre desempenho bruto, portabilidade e complexidade de desenvolvimento.
A \autoref{tab:comparativo-entre-tecnologias-de-programação-paralela} comparativa a seguir resume as principais características técnicas dessas tecnologias, focando em desempenho, portabilidade, facilidade de uso e adequação a sistemas HPC modernos.

De forma mais detalhada, destacam-se as seguintes características:
\begin{itemize}
    \item OpenCL e CUDA: são bibliotecas que permitem implementar \textit{kernels} de computação massivamente paralelos. CUDA tipicamente atinge mais desempenho em GPUs NVIDIA, por oferecer otimizações específicas, como memória compartilhada de alto desempenho e instruções intrínsecas vetoriais. Entretanto, o OpenCL, sendo de código livre e aberto, permite rodar em qualquer fabricante de hardware, porém pode exigir vários ajustes manuais no código para obter desempenho semelhante.
    \item OpenMP e OpenACC: são bibliotecas que fornece diretivas, também chamadas de \textit{pragmas}, que direcionam o compilador a realizar a paralelização de laços de repetição e o \textit{offload} para a GPU. Essa é a via mais fácil para acelerar códigos existentes, minimizando mudanças no código. A desvantagem é a perda de controle, visto que detalhes como cópia de vetores de dados ou mapeamento de laços de repetição podem ser imprevisíveis, dificultando a resolução de problemas e diminuindo a performance se comparados com métodos manuais de paralelização.
    \item Kokkos e RAJA: bibliotecas de \textit{performance portability} que utiliza estrutura de dados e laços de repetição fornecidos como \textit{ParallelFor} e \textit{Views}. O mérito é escrever o código uma única vez e escolher o \textit{backend} (CUDA, OpenMP, HIP) durante a compilação ou de forma dinâmica.
    \item MPI: é uma interface de mensageria usada para escalar entre nós em \textit{cluster} usando troca de mensagens de dados. Em termos de portabilidade, MPI é universal em \textit{clusters} de memória distribuída, enquanto as outras tecnologias são intrinsicamente limitadas a arquiteturas de memória compartilhada entre os nós de processamento. A eficiência do MPI pode ser alta em laços simples de atualização de células para o método LBM, mas a complexidade do código é maior devido à dados fantasma, sincronização. Ademais, em computação de alta performance, é frequentemente possível combinar MPI com outras tecnologias para memória compartilhada, atingindo níveis máximos de performance em nós com memória compartilhada e conjunto de nós com memória distribuída.
\end{itemize}

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \par\caption{Comparativo entre tecnologias de programação paralela}
    \begin{tabular}{
        |>{\raggedright\arraybackslash}m{3.0cm}
        |>{\raggedright\arraybackslash}m{6.0cm}
        |>{\raggedright\arraybackslash}m{4.5cm}
        |>{\raggedright\arraybackslash}m{3.0cm}
        |>{\raggedright\arraybackslash}m{4.5cm}
    |}
        \toprule
            \textbf{Tecnologia} & 
            \textbf{Arquitetura} & 
            \textbf{Modelo de programação} & 
            \textbf{Complexidade} & 
            \textbf{Portabilidade}
            \\
        \midrule
            OpenCL & 
            CPU\newline GPU (NVIDIA, AMD, Intel)\newline FPGA\newline DSP & 
            Kernels C com gerenciamento manual & 
            Alta & 
            Alta independente de fabricante 
            \\
        \midrule
            OpenMP & 
            CPU (x86, ARM)\newline GPU (suporte recente) & 
            Diretivas (pragmas) & 
            Baixa & 
            Alta independente de fabricante 
            \\
        \midrule
            OpenACC & 
            CPU\newline GPU (principalmente NVIDIA) & 
            Diretivas (pragmas) & 
            Baixa & 
            Média com suporte principalmente para GPUs NVIDIA e compiladores
            \\
        \midrule
            CUDA & 
            GPU (exclusivamente NVIDIA) & 
            Kernels C/C++ com API específica & 
            Alta & 
            Baixa com suporte exclusivo para GPUs NVIDIA
            \\
        \midrule
            Kokkos & 
            CPU (x86, ARM)\newline GPU (NVIDIA, AMD, Intel) & 
            C++ com abstrações via \textit{templates} & 
            Média & 
            Alta independente de fabricante com múltiplos \textit{backends}
            \\
        \midrule
            RAJA & 
            CPU (x86, ARM)\newline GPU (NVIDIA, AMD, Intel) & 
            C++ com políticas de execução & 
            Média & 
            Alta independente de fabricante com múltiplos \textit{backends}
            \\
        \midrule
            MPI & 
            CPU\newline GPU\newline Cluster distribuído & 
            API de passagem de mensagens & 
            Alta & 
            Muito alta com suporte universal em sistemas distribuídos
            \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:comparativo-entre-tecnologias-de-programação-paralela}
\end{sidewaystable}
